{"status": "success", "totalResults": 8, "results": [{"article_id": "3497767ce2b0a809bd78b0435cded625", "title": "Antis\u00e9mitisme : Je suis le tra\u00eetre syrien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Isra\u00ebl, par Omar Youssef Souleimane", "link": "https://news.knowledia.com/FR/fr/articles/antisemitisme-je-suis-le-traitre-syrien-recupere-par-israel-par-omar-5254cd639d3eb1f1958736e0328e07bbefcfc662?source=rss", "keywords": null, "creator": null, "video_url": null, "description": "L'\u00e9crivain d'origine syrienne explique \u00e0 quel point il est personnellement compliqu\u00e9, pour un \"Arabe\", de d\u00e9noncer l'antis\u00e9mitisme au Proche-Orient. - www.lexpress.fr", "content": "Un prix \u00e9lev\u00e9 doit \u00eatre pay\u00e9 par ceux qui, d'origine arabe, abordent publiquement la question de la guerre entre Isra\u00ebl et le Hamas. Au Proche-Orient, quoi qu'on dise contre le Hamas, il ne faut pas surtout para\u00eetre favorable \u00e0 l'Etat de Benyamin Netanyahou. En France, \"l'Arabe\" est somm\u00e9 de choisir un camp entre Isra\u00ebl et Palestine. Depuis le 7 octobre, j'ai perdu la majorit\u00e9 de mes amis arabes. A leurs yeux, il ne faut pas d\u00e9voiler l'antis\u00e9mitisme au Proche-Orient devant les Occidentaux, pour ne pas soutenir l'agenda sioniste. Surtout en pleine guerre isra\u00e9lo-palestinienne. Plusieurs m'ont envoy\u00e9 des messages pour couper les ponts suite \u00e0 la publication de mes textes sur la haine des juifs. Des articles ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en arabe, expliquant que je cherche \u00e0 \u00eatre connu, que je veux de l'argent, que je suis un tra\u00eetre. Le plus triste, c'est qu'avec certains de ces ex-amis, nous avions manifest\u00e9 ensemble contre le r\u00e9gime de Bachar al-Assad en Syrie. Ils \u00e9taient mes camarades de la r\u00e9volution syrienne, ils savent tr\u00e8s bien que diaboliser Isra\u00ebl est une part essentielle de la propagande du r\u00e9gime pour rester au pouvoir, un \u00e9pouvantail destin\u00e9 \u00e0 faire peur \u00e0 la population. L\u00e0-bas, l'accusation la plus dangereuse \u00e9tait d'\u00eatre qualifi\u00e9 d'\"agent d'Isra\u00ebl\" : elle valait condamnation \u00e0 mort. Cr\u00e9er un ennemi \u00e0 l'\u00e9tranger, instaurer l'Etat d'urgence pour justifier tous les crimes commis contre son peuple, voil\u00e0 un jeu dictatorial banal. Mais, dans le cas d'Isra\u00ebl, le sujet reste sensible m\u00eame pour les opposants au r\u00e9gime, tant la haine contre ce pays est incrust\u00e9e dans les esprits. Pour les croyants ou les ath\u00e9es, les chr\u00e9tiens ou les musulmans, les djihadistes ou les communistes, les pro ou les anti-Assad, Isra\u00ebl demeure cet Etat \"colonialiste\" dont il faut se d\u00e9barrasser. Une guerre absurde de plus de cent ans entre Arabes et juifs D\u00e8s le d\u00e9but de cette guerre, j'ai \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux. \"Je vais le trouver et je vais d\u00e9truire son\u2026 L'Express", "pubDate": "2023-12-17 09:55:47", "image_url": "https://www.lexpress.fr/resizer/qbrPuJBl5laQFjmPf-JqwtRUisE=/1200x630/filters:focal(3590x1598:3600x1608)/cloudfront-eu-central-1.images.arcpublishing.com/lexpress/5OJACKLAOZFMRNPWAB2EB4QQPA.jpg", "source_id": "knowledia", "source_priority": 167779, "country": ["france"], "category": ["top"], "language": "french"}, {"article_id": "69661ea330bfe53f3f7fd192bf9577ac", "title": "Politique : \"Le projet d'Emmanuel Macron ne tient plus la route\", fustige Daniel Cohn-Bendit", "link": "https://www.francetvinfo.fr/politique/emmanuel-macron/politique-le-projet-d-emmanuel-macron-ne-tient-plus-la-route-fustige-daniel-cohn-bendit_6249942.html#xtor=RSS-3-[politique]", "keywords": null, "creator": null, "video_url": null, "description": "Daniel Cohn-Bendit invite aussi sur France Inter la gauche \u00e0 \"s'\u00e9manciper de La France insoumise, surtout de Jean-Luc M\u00e9lenchon\".", "content": "\"Le projet d'Emmanuel Macron ne tient plus la route, \u00e7a ne fonctionne pas\" , fustige dimanche 17 d\u00e9cembre sur France Inter l'ancien eurod\u00e9put\u00e9 Daniel Cohn-Bendit. Soutien de la premi\u00e8re heure d'Emmanuel Macron, l'\u00e9cologiste prend ses distances avec le chef de l'Etat qui n'est pas parvenu, selon lui, \u00e0 \"d\u00e9passer\" le clivage gauche-droite. \"Il est temps de trouver une autre perspective politique, parce que pour l'instant la politique en France et la politique du Pr\u00e9sident s'enfoncent et on ne voit pas tr\u00e8s bien o\u00f9 tout cela peut d\u00e9boucher\" , avance Daniel Cohn-Bendit. \u00e0 lire aussi Elections europ\u00e9ennes 2024 : en hausse, le Rassemblement national est en t\u00eate des intentions de vote, selon un sondage L'ancien eurod\u00e9put\u00e9 consid\u00e8re qu'il est \"trop simple de dire que [le parti d'Emmanuel Macron] bascule par la droite\" . Il rappelle qu'en 2017, Emmanuel Macron vantait la politique du \"en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9passer une culture politique fran\u00e7aise d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et terrible (...) qui ne permet pas, \u00e0 la fin, de trouver politiquement des compromis\" . \"Il voulait la d\u00e9passer, et visiblement il n'y arrive pas\" , regrette Daniel Cohn-Bendit. LFI \"est l'incarnation du refus de faire de la politique Alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes doivent se tenir en juin 2024 , Daniel Cohn-Bendit apporte donc d\u00e9sormais son soutien \u00e0 l'eurod\u00e9put\u00e9 Place Publique Rapha\u00ebl Glucksmann . \"Rapha\u00ebl Glucksmann incarne quelque chose qui manque \u00e0 la politique fran\u00e7aise, c'est-\u00e0-dire une culture de gauche r\u00e9formiste qui est une synth\u00e8se \u00e9colo-socialo-humaniste.\" Daniel Cohn-Bendit \u00e0 France Inter Pour l'ancien leader de Mai-68 , la France a \"aujourd'hui besoin\" d'une \"gauche r\u00e9formiste qui sera capable, en proposant un programme innovant, de faire des coalitions et d'organiser une nouvelle majorit\u00e9\" . Pour les Europ\u00e9ennes, Daniel Cohn-Bendit brandit donc l'id\u00e9e d'une liste commune \"men\u00e9e par Rapha\u00ebl Glucksmann\" afin de \"redonner de l'espoir \u00e0 un \u00e9lectorat r\u00e9formiste de gauche\" . Il estime que si cette \"nouvelle union \u00e0 gauche\" r\u00e9ussit aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, alors il faudra en tirer les le\u00e7ons afin de \"relancer un nouveau cycle pour la gauche en France\" . Pour cela, Daniel Cohn-Bendit invite la gauche \u00e0 \"s'\u00e9manciper de La France insoumise, surtout de Jean-Luc M\u00e9lenchon\" . L'\u00e9cologiste accuse \"la politique de Jean-Luc M\u00e9lenchon\" d'\u00eatre \"dangereuse\" . \"C'est un m\u00e9lange de radicalisme, d'islamo-folie et d'antis\u00e9mitisme\" , s'insurge-t-il. Pour Daniel Cohn-Bendit, le parti LFI \"est l'incarnation du refus de faire de la politique, c'est un radicalisme qui m\u00e8ne dans le mur\" .", "pubDate": "2023-12-17 09:27:25", "image_url": "https://www.francetvinfo.fr/pictures/dUaZplN49qUd7F4rQFqEIdGmxqk/432x243/2017/09/27/phpvJkpYS_1.png", "source_id": "francetvinfo", "source_priority": 50698, "country": ["france"], "category": ["politics"], "language": "french"}, {"article_id": "1ee77a2fd7718b5797cd8ab7811bc31b", "title": "Youcef Atal (Nice) jug\u00e9 lundi pour provocation \u00e0 la haine", "link": "https://www.lequipe.fr/Football/Actualites/Youcef-atal-nice-juge-lundi-pour-provocation-a-la-haine/1437432#xtor=RSS-1", "keywords": ["Foot, L1, Nice"], "creator": ["Vincent Villa"], "video_url": null, "description": "Le d\u00e9fenseur international alg\u00e9rien de Nice, Youcef Atal, sera jug\u00e9 lundi pour provocation \u00e0 la haine \u00e0 raison de la religion.", "content": "Youcef Atal, joueur de l'OGC Nice, est convoqu\u00e9 lundi devant les juges pour provocation \u00e0 la haine pour avoir partag\u00e9 une vid\u00e9o appelant \u00e0 un \u00ab jour noir \u00bb pour les juifs, apr\u00e8s l'attaque sanglante du Hamas et le d\u00e9but des bombardements d'Isra\u00ebl sur Gaza. Son nom a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sonn\u00e9 vendredi dans la salle d'audience du tribunal correctionnel de Nice, o\u00f9 son ancien entra\u00eeneur , principalement contre les musulmans de l'\u00e9quipe. Mais lundi, \u00e0 partir de 13h30, le d\u00e9fenseur international alg\u00e9rien de 27 ans ne sera plus t\u00e9moin mais pr\u00e9venu. C\u00f4t\u00e9 parties civiles, la Licra (Ligue Internationale contre le racisme et l'antis\u00e9mitisme) et l'Observatoire juif de France. Quelques jours apr\u00e8s l'attaque sans pr\u00e9c\u00e9dent lanc\u00e9e par le Hamas en Isra\u00ebl le 7 octobre et le d\u00e9but des bombardements isra\u00e9liens sur la bande de Gaza, et alors qu'il \u00e9tait en Alg\u00e9rie avec l'\u00e9quipe nationale des \u00ab Fennecs \u00bb, Youcef Atal avait partag\u00e9 \u00e0 ses 3,2 millions d'abonn\u00e9s sur Instagram la vid\u00e9o \u00e0 deux visages d'un pr\u00e9dicateur, Mahmoud Al Hasanat. Plusieurs responsables politiques avaient aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 cette publication et le joueur l'avait . Mais, saisi par le pr\u00e9fet et le maire de Nice, le procureur de la R\u00e9publique, Damien Martinelli, avait . Au d\u00e9part, elle visait aussi le chef d'apologie du terrorisme. Suspendu par Nice depuis le 18 octobre Apr\u00e8s examen de la vid\u00e9o et \u00e0 l'issue d'une audition du joueur, , la justice n'avait finalement retenu que la provocation \u00e0 la haine \u00e0 raison de la religion. Depuis Atal est sous contr\u00f4le judiciaire, avec une caution de 80 000 euros et une interdiction de quitter le territoire national, sauf pour des motifs li\u00e9s \u00e0 son activit\u00e9 de footballeur professionnel. Mais cette activit\u00e9 est pour l'instant r\u00e9duite. D\u00e8s le d\u00e9but du scandale, , Nice a en effet La commission de discipline de la Ligue de football professionnel avait ensuite formalis\u00e9 la sanction en infligeant \u00e0 Atal , qui s'ach\u00e8veront apr\u00e8s la r\u00e9ception de Lens mercredi lors de la 17e journ\u00e9e de Ligue 1.", "pubDate": "2023-12-16 16:18:34", "image_url": "https://medias.lequipe.fr/img-photo-jpg/youcef-atal-lors-de-la-victoire-des-aiglons-face-a-strasbourg-le-3-septembre-2-0-f-porcu-l-equipe/1500000001882264/0:171,1998:1170-665-335-70/9c184.jpg", "source_id": "lequipe", "source_priority": 21660, "country": ["france"], "category": ["sports"], "language": "french"}, {"article_id": "0b67845c5cbc359290aee49d88a1c62b", "title": "Elections europ\u00e9ennes : le conflit isra\u00e9lo-palestinien n'affecte pas la dynamique \u00e9lectorale du RN", "link": "https://news.knowledia.com/FR/fr/articles/elections-europeennes-le-conflit-israelo-palestinien-n-affecte-pas-la-72ad5462f92d19264ab91d700419234f849b2703?source=rss", "keywords": null, "creator": null, "video_url": null, "description": "En s'invitant \u00e0 la manifestation contre l'antis\u00e9mitisme, et en soutenant la politique du gouvernement isra\u00e9lien, le Rassemblement national continue sa normalisation et cherche \u00e0 rompre avec son h\u00e9ritage antis\u00e9mite. Le parti utilise \u00e9galement le conflit pour marteler ses positions sur l'islam\u2026 - www.lemonde.fr", "content": "Les \u00e9lections europ\u00e9ennes de juin 2024 peuvent-elles \u00eatre lues comme un test des ambitions pr\u00e9sidentielles du Rassemblement national (RN) ? Depuis 2014, le parti a remport\u00e9 chacun des scrutins europ\u00e9ens sans toutefois transformer l'essai \u00e0 l'\u00e9lection nationale. L'histoire va-t-elle se r\u00e9p\u00e9ter ? Commen\u00e7ons par un rappel qui vaut quasiment loi \u00e9lectorale : jamais le parti gagnant des \u00e9lections europ\u00e9ennes (\u00e0 l'exception de la liste RPR-UDF conduite en 1994 par Dominique Baudis) n'a confirm\u00e9 lors du scrutin pr\u00e9sidentiel suivant. Si le RN arrive en t\u00eate en juin 2024, les augures ne seraient donc pas bons pour Marine Le Pen ou Jordan Bardella en 2027. Sauf que l'implantation forte du parti en France depuis les l\u00e9gislatives de 2022 a rebattu les cartes. Et, contrairement \u00e0 ce qu'on aurait pu penser, le conflit isra\u00e9lo-palestinien ne semble pas arr\u00eater cette dynamique. L'enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre d'\u00e9tudes de la vie politique fran\u00e7aise de Sciences Po (Cevipof) et Le Monde apporte \u00e0\u2026 Martial Foucault", "pubDate": "2023-12-16 11:13:58", "image_url": "https://img.lemde.fr/2023/12/15/362/0/4350/2175/1342/671/60/0/93779f3_1702657157160-cbi1155020.jpg", "source_id": "knowledia", "source_priority": 167779, "country": ["france"], "category": ["top"], "language": "french"}, {"article_id": "c695f8a0ed0ea46a840d4932f4a5ae57", "title": "Th\u00e9\u00e2tre : trois pi\u00e8ces sensibles et utiles sur l\u2019horreur de la Shoah", "link": "https://www.lepoint.fr/culture/theatre-trois-pieces-sensibles-et-utiles-sur-l-horreur-de-la-shoah-16-12-2023-2547290_3.php#xtor=RSS-221", "keywords": ["Culture"], "creator": null, "video_url": null, "description": "A l'heure ou l'antisemitisme refait surface, plusieurs metteurs en scene consacrent des spectacles aux pires heures de la persecution des juifs.", "content": "\u00ab J '\u00e9cris comme d'autres \u00e9difient des monuments pour honorer la m\u00e9moire de [mes] disparus \u00bb, a \u00e9crit le dramaturge Jean-Claude Grumberg . L'homme de th\u00e9\u00e2tre a ainsi multipli\u00e9, depuis un demi-si\u00e8cle, les pi\u00e8ces qui \u00e9voquent le destin tragique des juifs lors de la Seconde Guerre mondiale. De Maman revient, pauvre orphelin (1974), o\u00f9 il d\u00e9crivait les conditions dans lesquelles son p\u00e8re fut d\u00e9port\u00e9 \u00e0 Auschwitz \u00e0 La Plus Pr\u00e9cieuse des marchandises (2018) qui narre, sur le mode du conte, cet \u00e9pisode particuli\u00e8rement sombre de notre histoire, en passant par L'Atelier (1979), Mon p\u00e8re, inventaire (2003) et Zone libre (1990), Jean-Claude Grumberg a pass\u00e9 sa vie \u00e0 raconter \u00ab ce pass\u00e9 qui ne passe pas \u00bb. Dans son sillage, de nombreux auteurs de th\u00e9\u00e2tre se sont pench\u00e9s sur cette r\u00e9alit\u00e9. Tel Jean-Philippe Daguerre qui a sign\u00e9 Adieu, monsieur Haffman , adapt\u00e9 de la sc\u00e8ne au cin\u00e9ma en 2022. Ou encore Jean-Bernard Philippot qui, avec R\u00e9sistance(s), a cr\u00e9\u00e9, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, une pi\u00e8ce racontant les efforts d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s d'une poign\u00e9e d'opposants au r\u00e9gime nazi. Cet hiver, d'autres auteurs reprennent le flambeau de la transmission. Trois pi\u00e8ces sont ainsi consacr\u00e9es au sujet de la Shoah \u00e0 travers l'Hexagone. \u00c0 l'heure o\u00f9 les rescap\u00e9s disparaissent les uns apr\u00e8s les autres, le spectacle vivant prend ainsi le relais des t\u00e9moins directs de ce drame. Cinq familles juives plong\u00e9es dans la tourmente, une vingtaine de destins an\u00e9antis. \u00c0 travers des lettres retrouv\u00e9es dans les archives nationales, ces fameuses \u00ab suppliques \u00bb qui donnent son titre au spectacle, l'historien Laurent Joly ressuscite une poign\u00e9e d'hommes et de femmes d\u00e9port\u00e9s dans les camps e ntre mars 1942 et ao\u00fbt 1944 . Sp\u00e9cialiste de la derni\u00e8re guerre, l'universitaire avait r\u00e9alis\u00e9, en 2022, avec J\u00e9r\u00f4me Prieur, un documentaire sur ces courriers implorant le mar\u00e9chal P\u00e9tain de laisser la vie sauve aux juifs rafl\u00e9s. Laurent Joly utilise aujourd'hui le m\u00eame mat\u00e9riau pour conter les derniers jours d'hommes et de femmes cantonn\u00e9s dans les antichambres de la mort que furent les camps de Drancy ou Pithiviers. \u00c0 LIRE AUSSI Le destin bris\u00e9 de Bernard Natan, tsar du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, Juif n\u00b070902 Les histoires \u00e9voqu\u00e9es sont toutes poignantes. C'est Charlotte Lewin, 16 ans, qui \u00e9crit \u00e0 l'administration fran\u00e7aise pour savoir ce qu'est devenue sa s\u0153ur Esther, intern\u00e9e \u00e0 la cit\u00e9 de la Muette avec son fils et son p\u00e8re. C'est Gaston L\u00e9vy, ancien combattant de la Premi\u00e8re Guerre, par ailleurs grand-p\u00e8re de Fran\u00e7ois Truffaut, qui demande au gouvernement fran\u00e7ais de reconsid\u00e9rer sa r\u00e9glementation antis\u00e9mite esp\u00e9rant que ses \u00e9tats de service militaire \u2013 il a \u00e9t\u00e9 un h\u00e9ros de 14-18 \u2013 lui vaudront l'attention de P\u00e9tain. C'est aussi L\u00e9on Kacenelenbogen qui exprime simplement : \u00ab J'ai 20 ans et je veux vivre. \u00bb D'une \u00e9tudiante voulant passer, en vain, l'oral du baccalaur\u00e9at \u00e0 une m\u00e8re de famille dont la boutique de fruits et l\u00e9gumes est \u00ab aryanis\u00e9e \u00bb \u2013 son fonds de commerce sera vendu \u00e0 un \u00e9picier voisin et l'argent reviendra au commissariat aux questions juives la laissant dans le d\u00e9nuement le plus total \u2013 en passant par une apprentie pharmacienne en butte \u00e0 un fonctionnaire de police z\u00e9l\u00e9\u2026 Les personnages centraux de chacun de ces r\u00e9cits rendent tangible la r\u00e9alit\u00e9 que v\u00e9curent les juifs de France sous le r\u00e9gime de Vichy. Et le spectateur assiste, glac\u00e9, au d\u00e9clenchement de froides proc\u00e9dures administratives o\u00f9 la m\u00e9canique inhumaine d'une machine bien huil\u00e9e conduisit 75 721 personnes \u2013 dont pr\u00e8s de 11 000 enfants \u2013 dans les trains. Destination : la mort. \u00ab Les Suppliques \u00bb , de Julie Bertin et Jade Herbulot (Le Birgit Ensemble) \u00e0 partir du travail de l'historien Laurent Joly. Texte dit par Salom\u00e9 Ayache, Marie Bunel, Pascal Cesari et Gilles Privat. Au Th\u00e9\u00e2tre G\u00e9rard-Philippe, du lundi au vendredi \u00e0 20 heures, le samedi \u00e0 18 heures, le dimanche \u00e0 15 h 30, jusqu'au 17 d\u00e9cembre puis en tourn\u00e9e. Enseigner l'histoire gr\u00e2ce \u00e0 un jeu vid\u00e9o ? L'id\u00e9e peut para\u00eetre s\u00e9duisante. Elle est au c\u0153ur de la conf\u00e9rence que donne Tala Haddad \u00e0 des lyc\u00e9ens. La jeune femme pr\u00e9sente ainsi une nouvelle application ludique \u00e0 une classe quand l'exp\u00e9rience tourne court. Un bug informatique la contraint alors \u00e0 livrer son histoire personnelle devant un public d'\u00e9l\u00e8ves d'abord amus\u00e9s puis m\u00e9dus\u00e9s par ce qu'elle leur confie. Il faut dire que le parcours de Tala a tout pour les sid\u00e9rer. N\u00e9e au Liban au lendemain de la guerre civile, cette femme pas tellement plus \u00e2g\u00e9e que son public a d\u00e9velopp\u00e9 un don : celui de parler aux maisons qui conservent la m\u00e9moire de leurs anciens habitants. En voyage \u00e0 Amsterdam, Tala va ainsi d\u00e9couvrir l'histoire d'Anne Frank. Et le parcours de cette adolescente juive qui vit recluse pour \u00e9chapper aux pers\u00e9cutions et mourra \u00e0 Bergen-Belsen apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par un voisin la touche particuli\u00e8rement. Pass\u00e9 l'effet de surprise, les spectateurs vont progressivement s'immerger dans une exploration de l'histoire du XX e si\u00e8cle qui va multiplier les parall\u00e8les entre la guerre civile au Liban, la Seconde Guerre mondiale et la m\u00e9moire des g\u00e9nocides (Arm\u00e9niens, Juifs et Tziganes, Tutsis). Port\u00e9e en milieu scolaire par la com\u00e9dienne Ada Harb qui insuffle au texte de Jana Klein et St\u00e9phane Schoukroun une part de sa propre histoire, cette pi\u00e8ce \u00e9tonnante conduit intelligemment le spectateur \u00e0 s'interroger sur la place de la m\u00e9moire dans notre soci\u00e9t\u00e9, mais aussi \u00e0 prendre conscience de l'aspect mortif\u00e8re des discours n\u00e9gationnistes qui pullulent sur les r\u00e9seaux sociaux. Chaque repr\u00e9sentation est suivie par une s\u00e9ance de d\u00e9cryptage avec un enseignant d'histoire. Une mani\u00e8re de pousser coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens \u00e0 dialoguer avec des adultes sur un sujet difficile mais, \u00f4 combien, important. \u00ab D\u00e9codage - Ados, Histoire et fake news \u00bb , spectacle tout public \u00e0 partir de 14 ans de Jana Klein et St\u00e9phane Schoukroun, avec Ada Harb. En tourn\u00e9e dans les \u00e9tablissements scolaires. Au retour des vacances d'\u00e9t\u00e9, trois enseignantes pr\u00e9parent la rentr\u00e9e avec la directrice d'une \u00e9cole du 11 e arrondissement de Paris. Elles v\u00e9rifient leur mat\u00e9riel, nettoient les pupitres et \u00e9tablissent la liste de leurs \u00e9l\u00e8ves en \u00e9voquant le programme qu'elles entendent traiter. Ces adultes attendent, avec impatience, de recevoir une trentaine d'\u00e9l\u00e8ves. Le lendemain, pourtant, de nombreux enfants ne se pr\u00e9sentent pas. O\u00f9 sont-ils pass\u00e9s ? Et comment faire classe sans \u00e9l\u00e8ve ? Plongeant les spectateurs en septembre 1942, moins de deux mois apr\u00e8s la rafle du V\u00e9l' d'Hiv , la nouvelle pi\u00e8ce de Xavier Lemaire et Pierre-Olivier Scotto examine, par-del\u00e0 l'absurdit\u00e9 de la situation, la mani\u00e8re dont chacune de ces ma\u00eetresses fait face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement. Alternant rires et larmes, ce spectacle explore, avec sensibilit\u00e9, un \u00e9pisode qui d\u00e9borde de beaucoup les seules journ\u00e9es des 16 et 17 juillet 1942. Cette pi\u00e8ce servie par une brillante distribution rend palpable l'horreur de la d\u00e9portation tout en maintenant, hors champ, la r\u00e9alit\u00e9 indicible des camps. Une \u0153uvre particuli\u00e8rement utile par les temps qui courent. \u00ab Rentr\u00e9e 42, bienvenue les enfants \u00bb , de Xavier Lemaire et Pierre-Olivier Scotto, avec Anne Richard, Isabelle Andr\u00e9ani, \u00c9milie Chevrillon, Fanny Lucet, Michel Lalibert\u00e9 et Dominique Thomas. En tourn\u00e9e dans toute la France.", "pubDate": "2023-12-16 07:00:00", "image_url": "https://www.lepoint.fr/images/2023/12/16/25669920lpw-25720100-article-jpg_9986026.jpg", "source_id": "lepoint", "source_priority": 242783, "country": ["france"], "category": ["entertainment"], "language": "french"}, {"article_id": "31e8a66a90889a2682e10dfb872337ea", "title": "La gestion du ramadan au c\u0153ur du proc\u00e8s de Christophe Galtier", "link": "https://www.nicematin.com/justice/la-gestion-du-ramadanau-coeur-du-proces-galtier-891885", "keywords": null, "creator": null, "video_url": null, "description": "Accus\u00e9 d\u2019avoir \u00e9cart\u00e9 des joueurs en raison de leur pratique religieuse musulmane, l\u2019ex-entra\u00eeneur de l\u2019OGC Nice a contest\u00e9, ce vendredi en correctionnelle, toute discrimination. Le tribunal rendra son jugement le 21 d\u00e9cembre.", "content": "Christophe Galtier, entre deux matchs au Qatar o\u00f9 il s\u2019est exil\u00e9, se pr\u00e9sente ce vendredi matin au tribunal correctionnel de Nice. Flanqu\u00e9 de ses avocats, de son conseiller en communication, de son \u00e9pouse et d\u2019un couple d\u2019amis, il fend une nu\u00e9e de journalistes pour rejoindre la barre du tribunal correctionnel. Il doit r\u00e9pondre devant la justice de harc\u00e8lement moral et de discrimination. M\u00e2choire serr\u00e9e, costume noir et chemise blanche, l\u2019ex-entra\u00eeneur de Nice (2021-2022) et du PSG (2022) se pr\u00e9pare \u00e0 une journ\u00e9e de t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec le pr\u00e9sident Alain Chemama. Le magistrat extrait les morceaux choisis de 75 auditions de t\u00e9moins r\u00e9alis\u00e9es par la police judiciaire. Certains accusent l\u2019entra\u00eeneur, souvent \u00e0 mots couverts, de discrimination et de racisme. Beaucoup \u00e9voquent des on-dit, des propos rapport\u00e9s. La plupart des t\u00e9moignages sont plut\u00f4t en faveur de l\u2019entra\u00eeneur. Me S\u00e9bastien Schapira d\u00e9pose d\u00e8s l\u2019entame des d\u00e9bats, des conclusions pour annuler la proc\u00e9dure. Un pr\u00e9texte pour attaquer bille en t\u00eate \"une enqu\u00eate exclusivement \u00e0 charge\" . Avec Me Olivier Martin, ils pr\u00e9viennent: ils plaideront la relaxe. Julien Fournier, l\u2019ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral du club, par qui le scandale est arriv\u00e9, est absent. Tout comme les victimes du comportement suppos\u00e9 de Christophe Galtier. Pas de plainte, pas de partie civile. Seuls les avocats de la Licra (Ligue internationale contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme) et de la Ligue de football professionnel ont pris place pour r\u00e9clamer respectivement 5000 euros et 1 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. L\u2019OGC Nice a envoy\u00e9 un courrier pour pr\u00e9ciser qu\u2019il s\u2019en remettait \u00e0 la sagesse du tribunal. Son enqu\u00eate interne, elle, n\u2019a officiellement rien donn\u00e9. \"Sur la base d\u2019un mail fabriqu\u00e9 par M. Fournier (ancien directeur du football \u00e0 l\u2019OGC Nice, Ndlr) , le parquet a ouvert une enqu\u00eate. Cette enqu\u00eate c\u2019est du vent\" , d\u00e9nonce avec \u00e9nergie Me Schapira. Dante, 300 matches, capitaine de l\u2019\u00e9quipe, n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 entendu. Parce que c\u2019est M. Fournier qui balade les enqu\u00eateurs, qui d\u00e9cide comment doit se d\u00e9rouler l\u2019enqu\u00eate. \u00bb Pour r\u00e9sumer, Christophe Galtier se serait plaint du trop grand nombre de Noirs et de musulmans dans son effectif. Le mail de Julien Fournier adress\u00e9 \u00e0 un directeur d\u2019Ineos, le propri\u00e9taire du club, fuite dans la presse et fait l\u2019effet d\u2019une bombe. Le pr\u00e9venu conteste, parfois au bord des larmes, avoir tenu de tels propos. Ces accusations ont eu un retentissement consid\u00e9rable sur sa vie personnelle et la s\u00e9curit\u00e9 de ses proches. Ecart\u00e9 par l\u2019actionnaire, Julien Fournier en aurait-il voulu \u00e0 Galtier avec lequel il entretenait des relations tr\u00e8s tendues? Aurait-il instrumentalis\u00e9 certains joueurs de confession musulmane pour discr\u00e9diter Galtier? Le procureur de la R\u00e9publique Damien Martinelli, qui a h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une enqu\u00eate lanc\u00e9e par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, r\u00e9pond s\u00e8chement \u00e0 la d\u00e9fense sur la partialit\u00e9 suppos\u00e9e du parquet. \"Dans des dossiers de discrimination, qui peut \u00eatre sournoise, on va entendre les personnes susceptibles d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 discrimin\u00e9es. Il n\u2019y a pas d\u2019acharnement contre M. Galtier.\" Il est beaucoup question, tout au long des auditions, de la gestion du je\u00fbne pendant une comp\u00e9tition. \"Je n\u2019ai jamais \u00e9cart\u00e9 un joueur en raison de sa religion. Je n\u2019ai \u00e9t\u00e9 que dans la gestion de la performance\", mart\u00e8le l\u2019entra\u00eeneur, faisant appel \u00e0 une di\u00e9t\u00e9ticienne et \u00e0 un m\u00e9decin pour concilier le ramadan avec six rencontres \u00e0 jouer. \"Je suis aussi responsable de la sant\u00e9 de mes joueurs, rappelle l\u2019entra\u00eeneur. Je ne suis pas emb\u00eat\u00e9 que le joueur place la religion au-dessus du foot. Je suis emb\u00eat\u00e9 quand un joueur n\u2019a pas mang\u00e9 ou n\u2019est pas hydrat\u00e9 pendant les 15 heures qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le match.\"", "pubDate": "2023-12-16 05:45:00", "image_url": "https://fyooyzbm.filerobot.com/v7/protec/DATA_ART_12656430-H6YJrdPd.jpg?vh=8678bb&ci_seal=bf55d26f65&p=medium&v2&gravity=auto", "source_id": "nicematin", "source_priority": 1456058, "country": ["france"], "category": ["top"], "language": "french"}, {"article_id": "9f947fb6bc1177805a1d0859aa8ccd01", "title": "Serge Klarsfeld, le chasseur de nazis qui n\u2019a plus peur du RN", "link": "https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2023/12/16/serge-klarsfeld-le-chasseur-de-nazis-qui-n-a-plus-peur-du-rn_6206121_4500055.html", "keywords": null, "creator": null, "video_url": null, "description": "L\u2019avocat historien a vou\u00e9 son existence \u00e0 la m\u00e9moire de la Shoah. En traquant les anciens dignitaires nazis ainsi qu\u2019en d\u00e9non\u00e7ant avec constance une extr\u00eame droite fran\u00e7aise alors ouvertement antis\u00e9mite. Pourtant, \u00e0 88 ans, le fils de d\u00e9port\u00e9 ne consid\u00e8re plus le RN comme un danger, mais comme un alli\u00e9 face au sentiment antijuif et \u00e0 la menace de l\u2019islamisme.", "content": "Sur un mur, un plan du camp d\u2019\u00adAuschwitz-Birkenau. Sur un autre, une petite toile ensoleill\u00e9e de Florence. Serge et Beate Klarsfeld aimaient passer des vacances dans la cit\u00e9 toscane quand ils ne traquaient pas d\u2019anciens dignitaires nazis. Mais tout, dans les bureaux qu\u2019ils occupent au rez-de-chauss\u00e9e d\u2019un immeuble du 8 e arrondissement de Paris, raconte une vie consacr\u00e9e \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de la Shoah. Des exemplaires du M\u00e9morial de la d\u00e9portation des Juifs de France (1978), leur livre monument \u2013 il p\u00e8se 7 kilos \u2013, c\u00f4toient ceux de l\u2019autre montagne qu\u2019ils ont \u00e9rig\u00e9e, le M\u00e9morial des enfants juifs d\u00e9port\u00e9s de France (1995). L\u2019un a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 r\u00e9pertorier les noms des 74 182 juifs d\u00e9port\u00e9s de l\u2019Hexagone, l\u2019autre \u00e0 rendre leur humanit\u00e9, en retra\u00e7ant leurs courtes existences, aux 11 400 enfants juifs de France morts dans les camps. Serge Klarsfeld aurait pu \u00eatre l\u2019un d\u2019entre eux si son p\u00e8re, Arno, ne s\u2019\u00e9tait pas sacrifi\u00e9 en se rendant \u00e0 la Gestapo, venue frapper \u00e0 la porte de leur appartement ni\u00e7ois, la nuit du 30 septembre 1943. L\u2019enfant \u00e9tait alors cach\u00e9, avec sa m\u00e8re et sa s\u0153ur, dans le double fond d\u2019une armoire. Il avait 8 ans. Le vieil homme en a aujourd\u2019hui 88 et il se tient droit, assis dans son fauteuil en cuir. Son \u00e9pouse, Beate, 84 ans, court d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre de l\u2019appartement pour guider, en cette fin du mois de novembre, le chauffagiste de passage. Des coupures de presse punais\u00e9es derri\u00e8re Serge Klarsfeld rappellent ce qu\u2019a \u00e9t\u00e9 l\u2019existence du couple depuis leur rencontre, un jour de 1960, sur le quai du m\u00e9tro Porte-de-Saint-Cloud : la gifle inflig\u00e9e par la jeune militante allemande, en 1968, au chancelier Kurt Georg Kiesinger, ancien responsable de la propagande radiophonique hitl\u00e9rienne ; le proc\u00e8s d\u2019ex-dignitaires du III e Reich \u00e0 Cologne, en 1979, durant lequel l\u2019avocat d\u00e9fendit les parties civiles ; la traque rocambolesque, en Bolivie, du \u00ab boucher de Lyon \u00bb, Klaus Barbie, chef de la Gestapo dans la capitale des Gaules, condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 par la justice fran\u00e7aise, en 1987 ; les multiples proc\u00e8s intent\u00e9s \u2013 et gagn\u00e9s \u2013 pour antis\u00e9mitisme contre Jean-Marie Le Pen\u2026 Une vie de roman, immortalis\u00e9e par le t\u00e9l\u00e9film La Traque (2008), dans lequel Yvan Attal interpr\u00e8te le r\u00f4le de Serge Klarsfeld et dont l\u2019affiche est placard\u00e9e au mur, elle aussi. \u00ab Nous avons toujours, Beate et moi, combattu l\u2019extr\u00eame droite antijuive \u00bb, rappelle l\u2019octog\u00e9naire d\u2019une voix assur\u00e9e. Le 16 avril 2022, le couple signait encore une tribune dans Lib\u00e9ration pour appeler, lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine Le Pen, \u00ab fille du racisme et de l\u2019antis\u00e9mitisme \u00bb .", "pubDate": "2023-12-16 04:00:16", "image_url": "https://img.lemde.fr/2023/12/11/202/19/1086/543/644/322/60/0/bf36800_316488-3350666.jpg", "source_id": "lemonde", "source_priority": 12566, "country": ["france"], "category": ["politics"], "language": "french"}, {"article_id": "c4f370162bd4dcf382eb5c69e30d7c36", "title": "Guerre Hamas-Isra\u00ebl : \u00ab En appeler \u00e0 la m\u00e9moire de la Shoah, c'est donner un faux tableau, dangereux, des causes de la violence \u00bb", "link": "https://news.knowledia.com/FR/fr/articles/guerre-hamas-israel-en-appeler-a-la-memoire-de-la-shoah-c-est-donner-c8b30212bed324431fbeec325c6a760af7af45e7?source=rss", "keywords": null, "creator": null, "video_url": null, "description": "Les comparaisons entre la crise isra\u00e9lo-palestinienne et le nazisme sont des \u00ab d\u00e9routes intellectuelles et morales \u00bb, affirment seize chercheurs d'universit\u00e9s am\u00e9ricaines, isra\u00e9liennes et europ\u00e9ennes, sp\u00e9cialistes de l'antis\u00e9mitisme, dans une tribune d\u00e9battue parue dans la \u00ab New York Review of\u2026 - www.lemonde.fr", "content": "Nous sommes des chercheurs travaillant dans diverses institutions sur la Shoah et l'antis\u00e9mitisme. Nous tenons \u00e0 faire part de notre consternation et de notre inqui\u00e9tude devant la mani\u00e8re qu'ont des dirigeants politiques de premier plan et des personnalit\u00e9s publiques d'invoquer la m\u00e9moire de la Shoah afin d'expliquer la crise qui fait aujourd'hui rage \u00e0 Gaza et en Isra\u00ebl. Sentiments de souffrance et de peur Les exemples d'une telle mani\u00e8re de faire sont nombreux : Gilad Erdan, l'ambassadeur d'Isra\u00ebl aux Nations unies, a port\u00e9 [le 30 octobre] une \u00e9toile jaune sur sa poitrine affichant les mots \u00ab Plus jamais \u00e7a \u00bb alors qu'il s'adressait \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies ; le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 que le Hamas avait \u00ab agi avec une barbarie aussi flagrante que lors de la Shoah \u00bb ; le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, a dit au chancelier allemand, Olaf Scholz, que \u00ab\u2026 Collectif", "pubDate": "2023-12-16 00:46:33", "image_url": "https://img.lemde.fr/2023/12/11/359/0/4312/2156/1342/671/60/0/cff4c0d_5093538-01-06.jpg", "source_id": "knowledia", "source_priority": 167779, "country": ["france"], "category": ["top"], "language": "french"}], "nextPage": null}